[X-Ray_Explorer_Satellite.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:X-Ray_Explorer_Satellite.jpg "fig:X-Ray_Explorer_Satellite.jpg")
**X射线天文卫星**是观测天体的[X射线辐射为主要目的的人造卫星](../Page/X射线.md "wikilink")，是X射线天文学的主要研究设备。

第一颗X射线天文卫星是1970年12月12日美国在[肯尼亚发射的](../Page/肯尼亚.md "wikilink")[乌呼鲁卫星](../Page/乌呼鲁卫星.md "wikilink")，该卫星原名“探险者42号”，又名“小型天文卫星1号”（），因发射当天正值肯尼亚独立7周年纪念日而得名（[兹瓦西里语意为](../Page/兹瓦西里语.md "wikilink")“自由”）。卫星上装有两个相互反向的X射线探测器，利用卫星的旋转进行了系统的X射线巡天，确定了约350个[X射线源](../Page/X射线源.md "wikilink")，发现了许多[银河系中的](../Page/银河系.md "wikilink")[X射线双星](../Page/X射线双星.md "wikilink")、来自遥远[星系团的X射线](../Page/星系团.md "wikilink")，以及第一个[黑洞候选天体](../Page/黑洞.md "wikilink")——[天鹅座X-1](../Page/天鹅座X-1.md "wikilink")。乌呼鲁卫星的观测取得了极大的成功，被认为是X射线天文学发展史上的一座里程碑。

除了乌呼鲁卫星以外，1970年代至1980年代，各国还相继发射了一系列X射线天文卫星，包括英国的[羚羊5](../Page/羚羊5.md "wikilink")、[荷兰天文卫星](../Page/荷兰天文卫星.md "wikilink")、美国的[小型天文卫星3号](../Page/小型天文卫星3号.md "wikilink")、[高能天文台1号](../Page/高能天文台1号.md "wikilink")（1977年）和高能天文台2号（又名“[爱因斯坦卫星](../Page/爱因斯坦卫星.md "wikilink")”）、欧洲的X射线天文卫星（）、日本的[银河卫星等](../Page/银河卫星.md "wikilink")，其中1978年发射的爱因斯坦卫星首次采用了大型掠射式X射线望远镜，能够对X射线源进行成像，是1970年代取得成果最多的X射线卫星。

[Chandra_X-ray_Observatory.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chandra_X-ray_Observatory.jpg "fig:Chandra_X-ray_Observatory.jpg")
20世纪90年代，意大利和荷兰共同研制的[BeppoSAX卫星发现了](../Page/BeppoSAX卫星.md "wikilink")[伽玛射线暴的X射线余辉](../Page/伽玛射线暴.md "wikilink")。德国、美国、英国联合研制的[伦琴卫星](../Page/伦琴卫星.md "wikilink")（）首次在软X射线波段进行了巡天观测，在9年时间里新发现了7万多个X射线源，使X射线源的总数达到了12万个。1993年日本发射的[ASCA卫星则首先将](../Page/ASCA卫星.md "wikilink")设备用于X射线成像。美国的[罗西X射线时变探测器](../Page/罗西X射线时变探测器.md "wikilink")（）虽然不能成像，但是能够探测X射线源的快速光变。1999年，两个重要的X射线天文卫星先后发射升空——美国的[钱德拉X射线天文台和欧洲的](../Page/钱德拉X射线天文台.md "wikilink")[XMM-牛顿卫星](../Page/XMM-牛顿卫星.md "wikilink")。前者具有极高的空间分辨率（小于1角秒）和较宽的能段（0.1-1keV），后者则具有非常高的谱分辨率。它们是21世纪初X射线天文学主要的观测设备，取得了一大批重要的研究成果。除此之外，1990年代升空的X射线望远镜还有俄罗斯发射的探测高能X射线的[伽马1卫星](../Page/伽马1.md "wikilink")、日本发射的用于观测[太阳耀斑的](../Page/太阳耀斑.md "wikilink")[阳光卫星等](../Page/阳光卫星.md "wikilink")。

截止到2006年，正在工作的X射线天文卫星有欧洲的XMM-牛顿卫星、美国的罗西X射线时变探测器、钱德拉X射线天文台、日本的[朱雀卫星](../Page/朱雀卫星.md "wikilink")（）\[1\]、中国的[硬X射线调制望远镜](../Page/硬X射线调制望远镜.md "wikilink")\[2\]。此外，欧洲的[国际伽玛射线天体物理实验室](../Page/国际伽玛射线天体物理实验室.md "wikilink")（）和美国的[雨燕卫星也安装有X射线观测设备](../Page/雨燕卫星.md "wikilink")。计划中的下一代X射线天文卫星有美国的\[3\]、欧洲的（）\[4\]等。

## 参见

  - [X射线天文学](../Page/X射线天文学.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:X射线天文学](../Category/X射线天文学.md "wikilink")
[\*](../Category/X射线天文卫星.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.